---
templateKey: article
title: 广西半年内通报5例非洲猪瘟，多个村落猪只死因不明
slug: guang-xi-asfivirus
date: 2019-07-24T05:06:16.634Z
featuredpost: false
featuredimage: /img/pig.webp
trending: 1
isbrief: false
tags:
  - 社会热点
---
作者、拍摄 | 梓帆

半年内，广西多地大量猪只死亡原因不明
7月初，农业部通报广西新发生两例非洲猪瘟疫情。自去年八月中国出现首例非洲猪瘟后，中国至今共31个省出现非洲猪瘟疫情。按照时间先后顺序，广西是第27个出现非洲猪瘟疫情的省份——今年2月18日，农业部通报广西北海出现一例非洲猪瘟。

截至7月6日，广西已确诊5例非洲猪瘟疫情。其中一例为5月27日，广西博白县旺茂镇某养殖户存栏生猪1头，发病1头。该例疫情通报时引起网友质疑——为什么养殖户存栏生猪仅剩一头，其他猪只是否已因发病死亡。

NGOCN发现，7月初通报的新疫情地区其中一个——陆川县与博白县均在玉林市内。据财新网报道，今年四五月份，博白县曾出现大范围的死猪现象。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p63396851.webp)农业部5月通报，图为通报截图


陆川县多名养猪户告诉NGOCN，4月初开始，就有村庄出现大量死猪。陆川县政府在4月19日发布了《做好我县非洲猪瘟防控工作的通告》。通告显示陆川在4月开始向养殖户强调严禁乱丢病猪、死猪，违者会被刑事处罚。

NGOCN走访发生疫情的陆川县大桥镇大塘村以及附近村落，发现村中养猪场大多已经空置。有村民表示，政府禁令未能叫停死猪乱弃现象，不少养猪户会将死猪直接抛弃在山上，甚至路上。村民陈立权告诉NGOCN，五月底，村委会组织人员主动清理了死猪。

值得注意的是，大多养猪户并不清楚猪只具体死亡原因。起初出现猪只死亡时，有养猪户认为是一般发热致死。有养猪户起初仅以为猪只出现一般发热死亡。资料显示，非洲猪瘟症状包括猪出现高烧、厌食、全身发红、耳朵发绀，皮肤上有坏死点、出血等。养猪户反馈，当时哪怕花钱买退烧药给猪食用都没有效果。

多名养猪户表示，当猪只出现连续大量死亡时，其忙于处理死猪，当时并未联系当地兽医站或其他政府部门。大塘村养猪户陈立权则告诉NGOCN，他的猪只早在6月开始就出现死亡。当时，他曾联系村委会，村委会回复：“不是猪瘟”，“是自然死亡”。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p63396870.webp)广西玉林大塘村的金展养猪场已空置


## 养猪户自购石灰粉消毒


《动物防疫法》规定，动物疫情由县级以上人民政府兽医主管部门认定。据了解，目前中国每个乡镇均设有对应兽医站，配备防疫员，负责该地域的防疫宣传组织工作。另外，动物、动物产品销往市场前，须获得当地动物卫生监督机构出具检疫证明，加施检疫标志。

大桥镇兽医站位于大桥镇二中附近，大塘村、三善村等11村的养猪户均需送猪只到此检疫合格后方能销售。与村民说法不同，大桥镇兽医站的站长刘春桂向NGOCN表示，“整个大桥镇的不明原因死亡或可疑死猪病例始终为零”。

他提到，他们在5月时曾怀疑过出现猪只异常死亡的现象，但是几户养猪户均向他们否认猪只异常死亡，他们亦始终未收到大量猪只异常死亡上报消息。

据刘春桂介绍，大桥镇兽医站大桥镇兽医站从今年3月开始，每天均安排两名兽医到村里了解有无猪只死亡。而此前，每年春秋两季都要在每村派一个防疫员做防疫宣传。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p63396881.webp)村民朱岁生提供的他家猪只死亡照片


但是，NGOCN采访的养猪户中，只有大塘村的陈立权提到遇到防疫检查相关措施。根据陈立权书说法，在今年四五月时候，村委会曾召集养猪户开会要求各家严格消毒，但并未规定具体消毒措施。随后，他自费购买了石灰粉洒在猪圈用作消毒，但之后并未有人上门检查其消毒情况。

而NGOCN观察到，在多个猪场门口均设有两个水池，深度约3厘米。养猪户表示这个水池装的是消毒水，是用来给进出的运猪车消毒。

有养猪户提到，当猪只出现死亡后其曾主动进行活埋病猪，以隔绝病毒。陈凤居住在距离大塘村3公里远的三善村，她称家中五百多头猪只目前仅剩下一头。当猪出现发热、死亡情况时，陈凤家尝试活埋病猪，“最多一次活埋了79只，用勾机挖了好几小时”。

据农业部发布的《非洲猪瘟疫情应急实施方案》，应对非洲猪瘟疫情，最主要的办法是及时发现、及时处理病猪，并以禁运、禁售、禁屠宰等方式避免病毒继续传播。大桥镇兽医站的刘春桂说，大桥镇兽医站今年曾配合防疫站将检疫不达标猪只进行无害化处理，但数量并不多。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p63396889.webp)前往博白县的路上晒有石灰粉


另外，NGOCN走访多家陆川屠宰场发现已关停。据了解，陆川县在7月1日以“不符合防疫要求”为名已关停16家屠宰场。生猪屠宰是猪肉销售产业链重要一环。农业部曾明确表示，屠宰厂（场）生产设施设备和环境一旦被污染，病毒更易长期存活，更易在生猪和猪肉产品中循环扩增，成为病毒的“储存器”“扩增器”。农业部目前规定现有屠宰厂（场）须开展非洲猪瘟病毒自检。

## “整个陆川加起来应该买不到半斤猪肉了。”


陆川县大塘坡猪鸡场是广西最新通报疫情的养殖场，目前附近路口已经拉起了封锁带。养殖场大门紧闭。资料显示，该猪场是玉林十家对供港澳活猪注册饲养场之一。2013年以来，该猪场已连续6年保持供港活猪零不合格的纪录。有村民向NGOCN反馈，该猪场是村里防疫措施最健全的猪场了。

而在陆川最大的菜市场——九洲菜市场上，猪肉摊位已撤离。附近销售其他肉类摊位老板称猪肉摊是七月才撤走的。

![](https://img9.doubanio.com/view/note/l/public/p63396898.webp)九洲菜市场的猪肉摊已撤离


另外，家家福超市等三四家当地超市的猪肉摊也被其他货物取代，超市售货员说，是政府禁止出售猪肉，恢复日期不定。有村民戏称：“整个陆川加起来应该买不到半斤猪肉了。”

陆川县曾经累计获得七年财政部颁发的“中国生猪调出大县”奖金。陆川猪被誉为是“中国八大名猪”之一。养猪是当地居民的重要收入来源，陆川猪的品牌优势和本地广大的市场也使他们的猪并不愁卖，从前需要担心的只有市场价格的涨跌。不过，现在陆川县人更多考虑还养不养猪、卖不卖猪。

塘侯村的朱岁生家上千头猪只在今年4月开始死亡，目前存栏生猪5头。朱岁生家已养猪超20年，他称过往遇到最严重情况为猪发热，最多损失三四十头猪。

三善村的陈凤说，自家还曾买过消炎的抗生素给猪吃，也给病猪打退烧针，喂食民间偏方，甚至也“隔离”了病猪，但最终都并无法阻止猪只死亡。在NGOCN采访中，她讲到，“后来我自己养的猪我自己都不敢吃了”。

家里养的猪几乎死完时，陈立权曾经拍过一个视频，在这则上传于5月30日的视频中，满地病猪死猪的照片一张张闪过，文案写着“我该说什么好。下一步怎么走。人生路好迷惘。从此退出养猪业。”背景音乐是阿尔法的《没有了你》：“我在呼唤，就在今晚；夜已不眠，谁在思念。”